% Pour compiler :
%$ latex $basename
%$ dvipdf $basename

\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{pstricks}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pst-node}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multicol}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\begin{document}
\begin{center}
\Large Bac blanc --- Révisions
\end{center}
\hrule

\begin{exercice}[D'après le baccalauréat Nouvelle-Calédonie --- 17 novembre 2014]

Un parc de loisirs propose à ses visiteurs des parcours d'accrobranches. 

Les différents parcours sont modélisés par le graphe $\Gamma$ ci-dessous où les sommets correspondent aux cinq arbres marquant leurs extrémités. Chaque parcours est représenté par une arête du graphe et peut être réalisé dans les deux sens.

\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(8,5)
\cnodeput(0.5,4.75){A}{1}
\cnodeput(5.5,4.75){B}{2}
\cnodeput(7.5,2.75){C}{3}
\cnodeput(4.5,0.5){D}{4}
\cnodeput(0.5,1.5){E}{5}
\ncline{A}{B} \ncline{A}{D} \ncline{A}{E} 
\ncline{B}{C} \ncline{B}{D} \ncline{B}{E} 
\ncline{C}{E} 
\end{pspicture}
\end{center} 

\begin{enumerate}
\item L'organisateur du parc de loisirs souhaite que les visiteurs puissent, s'ils le souhaitent, réaliser un itinéraire complet d'accrobranches, c'est-à-dire un itinéraire empruntant une fois et une seule chaque parcours et en commençant cet itinéraire par l'arbre numéro 1. 

Justifier que ce souhait est réalisable et proposer un tel itinéraire. 
\item On note $M$ la matrice associée au graphe $\Gamma$ en considérant les sommets pris dans l'ordre croissant des numéros d'arbres. 
	\begin{enumerate}
		\item Écrire la matrice $M$. 
		\item On donne, ci-dessous, les matrices $M^2$ et $M^3$. 
		
		\[M^2 = \begin{pmatrix}            
3&   2&   2&   1&   1\\     
2&   4&   1&   1 &  2 \\    
2&   1&   2&   1&   1\\  
1&   1&   1&   2&   2\\     
1&   2&   1&   2&   3\\   
\end{pmatrix} \qquad \qquad M^3 = \begin{pmatrix}
4&   7&   3 &  5&   7\\ 
7&   6&   6&   6&   7\\    
3&   6&   2&   3&   5\\   
5&   6&   3&   2&   3\\   
7&   7&   5&   3&   4\\
\end{pmatrix}\]   
  
L'organisateur du parc de loisir souhaite organiser des \og itinéraires express \fg{} qui débuteront à  l'arbre numéro 1, emprunteront trois parcours d'accrobranches et finiront à l'arbre 4. Ces  itinéraires peuvent éventuellement emprunter plusieurs fois le même parcours. 
 
Déterminer, en justifiant votre résultat, le nombre \og d'itinéraires express \fg{} 

réalisables. 

(On ne demande pas de donner ces différents itinéraires)
	\end{enumerate} 
\item Pour terminer ces \og itinéraires express \fg, on installe un toboggan géant sur l'arbre 4. 

La forme de ce toboggan est modélisée par une fonction $f$ dont la courbe $\mathcal{C}$ est donnée ci-dessous dans un repère orthonormé. 

\begin{center}
\psset{unit=0.5cm}
\begin{pspicture}(-0.25,-0.5)(21,11)
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=2,Dy=2]{->}(0,0)(-0.25,-0.5)(21,11)
\psplot[plotpoints=4000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{20}{x dup mul 0.025 mul x sub 10 add}
\psdots(2,8.1)(10,2.5)(20,0)
\uput[ur](2,8.1){I} \uput[ur](10,2.5){J}\uput[dl](0,0){O}\uput[ur](20,0){K}
\end{pspicture}
\end{center}

Cette courbe passe par les points I, J et K de coordonnées respectives (2~;~8,1), (10~;~2,5) et (20~;~0). 

La fonction $f$ est définie sur [0~;~20] par 
\[f(x) = ax^2 + bx + c\]
où $a, b$ et $c$ sont trois nombres réels. 

 
	\begin{enumerate}
		\item Justifier que $a, b$ et $c$ sont solutions du système :$\left\{\begin{array}{l c l}
400a + 20b + c &=& 0\\
100a + 10b + c &=& 2,5\\
 4a + 2b + c   &=& 8,1
 \end{array}\right.$ 
		\item Déterminer les matrices $X$ et $V$ pour que le système précédent soit équivalent à 

\[UX = V\quad  \text{où} \quad  U = \begin{pmatrix} 400 &20& 1\\100& 10& 1\\4&2&1
\end{pmatrix}.\]
 
		\item Déterminer $a, b$ et $c$. 
	\end{enumerate}
\end{enumerate} 
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[D'après le sujet de baccalauréat Centres étrangers --- 10 juin 2015]
On a schématisé ci-dessous une partie du plan du métro londonien par un graphe $\Gamma$ dont les
sommets sont les stations et les arêtes sont les lignes desservant ces stations.

Chaque station de métro est désignée par son initiale comme indiqué dans la légende.

\parbox{0.6\linewidth}{\psset{unit=0.6cm}
\begin{pspicture}(10,9)
\cnodeput(8,7.5){A}{K}
\cnodeput(0.5,5){B}{B}
\cnodeput(3.5,5){C}{O}
\cnodeput(9.2,5){D}{H}
\cnodeput(1,2.5){E}{G}
\cnodeput(5.5,2.5){F}{P}
\cnodeput(4.2,0.5){G}{W}
\cnodeput(8,0.5){H}{E}
\ncline{B}{C}\ncput*{3} \ncline{B}{E}\ncput*{1} \ncline{A}{C}\ncput*{5} 
\ncline{A}{D}\ncput*{3} \ncline{C}{D}\ncput*{1} \ncline{C}{E}\ncput*{2} 
\ncline{D}{F}\ncput*{4} \ncline{C}{F}\ncput*{1} \ncline{E}{F}\ncput*{2} 
\ncline{F}{H}\ncput*{4} \ncline{G}{H}\ncput*{2} \ncline{E}{G}\ncput*{3} 
\end{pspicture}}\hfill
\parbox{0.38\linewidth}{\begin{tabular}{l}
\textbf{Légende :}\\
B : Bond Street\\
E : Embankment\\
G : Green Park\\
H : Holborn\\
K : King's Cross St Pancras\\
O : Oxford Circus\\
P : Piccadilly Circus\\
W : Westminster
\end{tabular}}

~

Sur le graphe pondéré ci-dessus, on a indiqué la durée, exprimée en minutes, des trajets entre
chaque station (la durée est indiquée sur chaque arête du graphe $\Gamma$).
À partir de la station Westminster, ce touriste doit rejoindre la station King's Cross St Pancras le plus rapidement possible pour prendre un train.

En utilisant l'algorithme de Dijkstra, déterminer le trajet permettant de relier la station Westminster à la station King's Cross St Pancras en une durée minimale. On précisera cette durée.
\end{exercice}

\begin{exercice}[D'après le sujet de baccalauréat Métropole La Réunion --- 14 septembre 2016]~

\begin{multicols}{2}
Un parc de loisirs décide d'ouvrir une nouvelle attraction pour les jeunes enfants : un parcours pédestre où chaque enfant doit recueillir, sur différents lieux, des indices pour résoudre une énigme. Le parcours est représenté par le graphe ci-contre. Les sommets représentent des lieux où sont placés les indices ; les arêtes représentent des chemins pédestres qui les relient. 

\columnbreak

\begin{center}
\psset{unit=.4cm}
\begin{pspicture}(14,8)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\psset{linecolor=bleu,linewidth=1pt}
\begin{footnotesize}
\rput(2,5){\cnode*{2pt}{A}{\uput[u](0,0){\sf{\bleu A}}}}\rput(6,6){\cnode*{2pt}{B}{\uput[u](0,0){\sf{\bleu B}}}}\rput(10,5){\cnode*{2pt}{C}{\uput[r](0,0){\sf{\bleu C}}}} \rput(5,3){\cnode*{2pt}{D}{\uput[d](0,0){\sf{\bleu D}}}} \rput(0,1){\cnode*{2pt}{E}{\uput[d](0,0){\sf{\bleu E}}}} \rput(11,8){\cnode*{2pt}{F}{\uput[u](0,0){\sf{\bleu F}}}} \rput(14,4){\cnode*{2pt}{G}{\uput[r](0,0){\sf{\bleu G}}}}  \rput(12,0){\cnode*{2pt}{H}{\uput[d](0,0){\sf{\bleu H}}}}
\ncline{A}{E} \ncline{E}{D} \ncline{D}{A}\ncline{A}{B} \ncline{B}{D} \ncline{D}{C} \ncline{C}{B} \ncline{B}{F} \ncline{F}{C} \ncline{C}{H} \ncline{H}{G} \ncline{G}{F}
\end{footnotesize}
\end{pspicture}
\end{center}
\end{multicols}

 \textsf{\textbf{\textsc{Partie A}}}

\begin{enumerate}
\item Un enfant pourra-t-il parcourir chaque chemin pédestre du circuit une fois et une seule ? Si oui, indiquer un circuit possible et sinon expliquer pourquoi.
\item On note $M$ la matrice d'adjacence associée à ce graphe (les sommets sont pris dans l'ordre alphabétique).
 
On donne la matrice $M^4=
\begin{pmatrix}
20 	& 18 & 20 	& 21 	& 11 	& 13 	& 5 	& 5\\
18 	& 32 & 25 	& 25 	& 17 	& 16 	& 10 	& 10\\
20 	& 25 & 31 	& 19 	& 13 	& 13 	& 14 	& 5\\
21 	& 25 & 19 	& 31 	& 13 	& 21 	& 4 	& 12\\
11 	& 17 & 13 	& 13 	& 11 	& 6 	& 4 	& 3 \\
13 	& 16 & 13 	& 21 	& 6 	& 20 	& 3 	& 13\\
5 	& 10 & 14 	& 4 	& 4 	& 3 	& 9 	& 1\\
5 	& 10 & 5 	& 12 	& 3 	& 13 	& 1 	& 10
\end{pmatrix}$.
 
Déterminer le nombre de parcours allant de E à H en 4 chemins pédestres. Les citer tous. 
\end{enumerate}

\textsf{\textbf{\textsc{Partie B}}}

Afin d'améliorer la qualité de ses services, une étude statistique a relevé la durée moyenne d'attente en minutes à la billetterie du parc en fonction de l'heure. Ce relevé a eu lieu chaque heure de 9 h à 16 h. On obtient le relevé suivant : 

\begin{center}
\psset{unit=.4cm}
\begin{pspicture}(-1,-1)(19,12)
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(0,0)(19,12)
\psset{xunit=.4cm,yunit=.2cm}
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=.75pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=2]{->}(0,0)(0,0)(19,24)
\uput[dl](19,0){$x$} \uput[dl](0,24){$y$}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psdots[linewidth=1pt, linecolor=bleu](9,9)(10,14)(11,20)(12,22)(13,21)(14,20)(15,12)(16,2)
\end{pspicture}
\end{center}

Ainsi, à 10 h, il y avait 14 minutes d'attente à la billetterie.
 
On souhaite modéliser cette durée d'attente par une fonction qui à l'heure associe la durée d'attente en minutes. Ainsi, il sera possible d'avoir une estimation de la durée d'attente. 

On choisit de modéliser cette situation à l'aide de la fonction $f$ définie par 

\[f(x)=ax^2 + bx + c\] 

avec $a$, $b$, $c$ des réels et $a$ non nul telle que les trois points $(9~;~9)$, $(11~;~20)$ et $(16~;~2)$ appartiennent à la représentation graphique de $f$. 

\begin{enumerate}
\item Calculer les trois réels $a$, $b$ et  $c$.
\item En utilisant ce modèle, déterminer sur quelle(s) plage(s) horaire(s) l'attente peut être inférieure à dix minutes. 
\end{enumerate} 
\end{exercice}

\end{document}
